Числа с плавающей точкой
========================

Видео
-----

`Как работает двоичный код <https://drive.google.com/open?id=1aftjYiZ5y25QsGLv2ZrpB8nO5GGiMyZ5>`_

Теория
------

Десятичные дроби в Python хранятся в формате с плавающей точкой и представлены
типом ``float``. Они могут быть записаны несколькими способами::

  >>> 1.
  1.0

  >>> .1
  0.1

  >>> 4.2
  4.2

  >>> 4.2e3  # то же, что и 4.2 * 10 ** 3 == 4.2 * 1000
  4200.0

  >>> 4.2e-3  # то же, что и 4.2 * 10 ** (-3) == 4.2 * 0.001
  0.0042


.. function:: float(x)

  Конструкция ``float(x)`` принимает строку или целое число и возвращает число
  с плавающей точкой, т.е. объект типа ``float``. Примеры::

    >>> float("1.2")
    1.2

    >>> float(42)
    42.0

    >>> float("42e3")
    42000.0

Для вывода чисел с плавающей точкой, как и для вывода других объектов, может
быть использована функция ``print``::

  pi = 3.1415
  print(pi)
  print(f"pi = {pi}")

Также существует способ указать количество выводимых знаков после запятой::

  pi = 3.1415
  print(f"pi = {pi:.3f}")
  print(f"pi = {pi:.4f}")

При преобразовании чисел с плавающей точкой в целые дробная часть
отбрасывается, округления по арифметическим правилам не выполняется::

  >>> int(42.9)
  42

Для решения вычислительных задач может быть полезен модуль ``math`` из
стандартной библиотеки языка Python. Для его использования нужно написать
строку ``import math``. Для решения задач нам понадобятся число :math:`\pi`
и функция извлечения квадратного корня. Примеры их использования::

  import math


  print(f"pi = {math.pi}")

  r = math.sqrt(4)
  print(f"square root of 4 = {r}")


Задачи
------

1. Дан диаметр окружности :math:`d`. Найти ее длину по формуле
   :math:`length = \pi \cdot d`.

2. Дано значение температуры :math:`t\_f` в градусах Фаренгейта. Определить
   значение этой же температуры в градусах Цельсия. Температура по Цельсию
   :math:`t\_c` и температура по Фаренгейту :math:`t\_f` связаны следующим
   соотношением:
   
   .. math::
   
     t\_c = (t\_f - 32) \cdot \frac{5}{9}

3. Найти значение функции :math:`y = 3x^6 - 6x^2 - 7` при заданном значении
   :math:`x`.


4. Даны два неотрицательных числа :math:`a` и :math:`b`. Найти их среднее
   геометрическое по формуле :math:`\sqrt{a \cdot b}`.

5. Даны катеты прямоугольного треугольника :math:`a` и :math:`b`. Найти его
   гипотенузу :math:`c` и периметр :math:`p`:

   .. math::

     c = \sqrt{a^2 + b^2}

     p = a + b + c

6. Найти значение функции :math:`y = 4(x - 3) ^ 6 - 7(x-3) ^ 3 + 2` при
   заданном значении :math:`x`.

7. Дан радиус круга, найти его площадь по формуле :math:`s = \pi \cdot r ^ 2`.

8. Дано значение температуры в градусах Цельсия. Вычислить значение этой же
   температуры в градусах Фаренгейта. Формулу вывести самостоятельно.

9. Дан объем данных в мегабайтах. Перевести его в гигабайты и килобайты.
   Результат вывести с точностю до двух знаков после запятой.
